## 两点差分

根据导数的定义：

$$
f^{\prime}(x)\simeq\frac{f(x+h)-f(x)}{h}+O(h)
$$

## 三点差分

然而，相同的计算量我们可以做的更好。考虑 $f (x+h)$ 和 $f (x-h)$ 的 Taylor 展开，我们有：

$$
\begin{align*}
f(x+h) & =f(x)+f^{\prime}(x)h+\frac{1}{2}f^{\prime\prime}(x)h^{2}+O(h^{3})\\
f(x-h) & =f(x)-f^{\prime}(x)h+\frac{1}{2}f^{\prime\prime}(x)h^{2}+O(h^{3})
\end{align*}
$$

两者相减得：

$$
f^{\prime}(x)\simeq\frac{f(x+h)-f(x-h)}{2h}+O(h^2)
$$

## 五点差分

为了方便，我们用 $x_{i}$ 表示 $x+ih$。五点差分的表达式为：

$$
f^{\prime}(x)=\frac{1}{12h}\left(f(x_{-2})-8f(x_{-1})+8f(x_{1})-f(x_{2})\right)+O(h^{4})
$$

我们对 $f (x_{i})$ 分别做 Taylor 展开，即可验证上述表达式。

类似五点差分，我们还可以有更多点的差分。

## 七点差分

$$
f'(x)=\frac{1}{60h}\left(f(x_{-3})-9f(x_{-2})+45f(x_{-1})-45f(x_{1})+9f(x_{2})-f(x_{3})\right)+O(h^{6})
$$

## 十一点差分

$$
f'(x)=\frac{1}{2520h}\left(-f(x_{-5})+25f(x_{-4})-150f(x_{-3})+600f(x_{-2})-2100f(x_{-1})+2100f(x_{1})-600f(x_{2})+150f(x_{3})-25f(x_{4})+f(x_{5})\right) + O(h^{10})
$$

## 二阶三点差分

对于二阶微分，最少的点数为三点：

$$
f^{\prime\prime}(x)=\frac{f(x-h)-2f(x)+f(x+h)}{2h^{2}}+O(h)
$$

## 二阶五点差分

$$
f^{\prime\prime}(x)=\frac{1}{12h^{2}}\left(-f(x_{-2})+16f(x_{-1})-30f(x_{0})+16f(x_{1})-f(x_{2})\right)+O(h^{3})
$$

## Effective Inversion 方法

定义 $D_{3}$ 算符：
$$
D_{3}\cdot f(x)=\frac{1}{12}f(x-h)+\frac{5}{6}f(x)+\frac{1}{12}f(x+h)
$$
对其求逆得：

$$
D_{3}^{-1}\cdot f(x)=-\frac{1}{12}f(x-h)+\frac{7}{6}f(x)-\frac{1}{12}f(x+h)
$$
可以验证，在 $O (h^{4})$ 的意义上，$D_{3}^{-1}\cdot D_{3}=1$：

$$
\begin{align*}
D_{3}^{-1}\cdot D_{3}\cdot f(x) & =\frac{1}{144}\left(f(x-2h)+4f(x-h)+138f(x)+4f(x+h)-f(x+2h)\right)\\
 & =f(x)+O(h^{4})
\end{align*}
$$
我们可以发现，二阶五点差分公式 $f^{\prime\prime}(x)=\Delta_{5}\cdot f(x)$  和二阶三点差分公式 $f^{\prime\prime}(x)=\Delta_{3}\cdot f (x)$ 之间有关系：

$$
\Delta_{5}=D_{3}^{-1}\cdot\Delta_{3}
$$
假如我们需要解：

$$
\frac{\hat{p}^{2}}{2m}\psi+V\psi=E\psi
$$
我们可以用：

$$
-\frac{\hbar^{2}}{2m}\Delta_{3}\psi+D_{3}V\psi=D_{3}\psi
$$

这样可以用三点差分的计算量（只需对角化三对角矩阵）达到五点差分的精度。

## Fourier 变换差分

利用对导数 Fourier 变换的公式，我们知道：

$$
\begin{align*}
f^{\prime}(x) & =\mathcal{F}^{-1}\mathcal{F}[f^{\prime}(x)]\\
 & =\mathrm{i}\mathcal{F}^{-1}[kf_{k}]
\end{align*}
$$

再利用卷积公式，得：

$$
f^{\prime}(x)=\mathrm{i}\int\mathcal{F}^{-1}[k](x-x^{\prime})f(x^{\prime})\,\mathrm{d}x^{\prime}
$$

这里：

$$
\mathcal{F}^{-1}[k](x)=\int k\mathrm{e}^{\mathrm{i}kx}\,\mathrm{d}k
$$

将上面的公式都换成离散傅里叶变换，上面两个定理均成立，因此依然有上述公式。

$$
f_{k}=2i\sum_{j=0}^{N-1}f_{j}\sin(\mathrm{\pi}jk/N)
$$