## Fresnel 积分

$$
\int\mathrm{e}^{\mathrm{i}\alpha x^{2}}\,\mathrm{d}x=\sqrt{\frac{\mathrm{i}\mathrm{\pi}}{\alpha}}
$$

其中 $\sqrt{\mathrm{i}}=\mathrm{e}^{\mathrm{i}\frac{\mathrm{\pi}}{4}}$。

### 方法一
$$
I= \int_{-\infty}^{\infty} e^{-ix^2}dx = 2\int_0^{\infty} e^{-ix^2}dx 
$$
令 $u = x^2$ ：
$$
I = 2\int_0^{\infty} \frac{e^{-iu}}{2\sqrt{u}} du
$$
考虑化成 $\Gamma$ 函数，令 $t = e^{i \pi/2}u$ ：
$$
\begin{aligned}
I &= 2e^{-i\pi/2}\int_0^{\infty i} \frac{e^{-t}}{2\sqrt{te^{-\pi/2}}} dt \\
 &= 2e^{-i(\pi/2 + \pi /4)} \int _0^{\infty i} t^{-\frac 1 2} e^{-t} dt \\
&= 2e^{-i\pi/4}\int_0^{\infty i} t^{-\frac 1 2} e^{-t} dt
\end{aligned}
$$
利用留数定理，使用第一象限的扇形围道：
$$
I = 2e^{-i\pi/4} \int_0^{\infty} t^{-\frac 1 2}e^{-t} dt = 2e^{-i\pi/4}\Gamma(\frac 1 2) = \sqrt{\pi}e^{-i\pi/4}
$$
其中：
$$
\begin{aligned}
\left | \int_{C_R} t^{-\frac 1 2}e^{-t} dt \right |
&= \left | \int_0^{\pi/2} R^{-\frac 1 2}e^{-i\frac {\theta} 2}e^{-(Rcos\theta + iRsin\theta)} Rie^{i\theta} d \theta \right | \\
&\leq \left | \int _0^{\pi/2} R^{-\frac 1 2}e^{-Rcos\theta}d\theta \right | \\
&\leq \frac {\pi} 2 R^{-\frac 1 2}
\end{aligned}
$$
可以任意小。

### 方法二 
此积分可以直接使用顶角为 $\pi/4$ 的扇形围道，取在第四象限：
$$
\begin{aligned}
\int_C &= \int_0^R + \int_{C_R} + \int_{C_1} \\
&= \int_0^R + \int_{C_1} = 0
\end{aligned}
$$
而：
$$
\int_{C_1} e^{-iz^2} dz= \int_{\infty}^0 e^{-iR^2 (-i)} e^{-i\pi/4}dR = -e^{-i\pi/4}\int_0^{\infty}e^{-R^2}dR
$$
求出 Gauss 积分即可。

## 无名积分 1

$$
I_{n}=\int_{0}^{\infty}\frac{1}{(1+bp^{2})^{n}}\,\mathrm{d}p=\frac{(2n-3)!!}{(2n-2)!!}\frac{\mathrm{\pi}}{2\sqrt{b}}
$$

首先对 $b$ 求导：

$$
\begin{align*}
-\frac{\partial}{\partial b}I_{n}	&=\int_{0}^{\infty}\frac{np^{2}}{(1+bp^{2})^{n+1}}\,\mathrm{d}p\\
&=\frac{n}{b}\int_{0}^{\infty}\left(\frac{1}{(1+bp^{2})^{n}}-\frac{1}{(1+bp^{2})^{n-1}}\right)\,\mathrm{d}p\\
&=\frac{n}{b}I_{n}-\frac{n}{b}I_{n+1}
\end{align*}
$$

于是可以形式的写为：

$$
I_{n+1}	=(1+\frac{b}{n}\frac{\partial}{\partial b})I_n
$$

可以计算出 $I_{1}$：

$$
I_{1}=\int_{0}^{\infty}\frac{1}{1+bp^{2}}\,\mathrm{d}p=\frac{\mathrm{\pi}}{2\sqrt{b}}
$$

因此有：

$$
\begin{align*}
I_{n}	&=(1+\frac{b}{n-1}\frac{\partial}{\partial b})(1+\frac{b}{n-3}\frac{\partial}{\partial b})\dots(1+b\frac{\partial}{\partial b})\frac{\mathrm{\pi}}{2\sqrt{b}}\\
&=\frac{2n-3}{2n-2}\cdot\frac{2n-5}{2n-4}\cdot\dots\cdot\frac{3}{4}\cdot\frac{1}{2}\cdot\frac{\mathrm{\pi}}{2\sqrt{b}}\\
&=\frac{(2n-3)!!}{(2n-2)!!}\frac{\mathrm{\pi}}{2\sqrt{b}}
\end{align*}
$$
	